\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}


\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

%% eigen gedefinieerde commando's
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Stochastiek 2 Inleverset 2}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

%% Opgave
% Stel de teller in als je niet bij opgave 1 wil beginnen. 
% De teller telt automatisch door. Je gebruikt setcounter dus alleen als nummers worden overgeslagen.
% \setcounter{opgave}{0}

\setcounter{opgave}{0}
\begin{opgave}
Download weer het tekstbestand\\
http://www.epsilon-uitgaven.nl/bijlagen/E76/E76-tweelingdata.txt.\\ 
en maak in R weer vectoren man en vrouw die, respectievelijk, de getallen in de
tweede en in de derde kolom bevatten. \\
We postuleren dat de geobserveerde mannen- en vrouwenlengtes steekproeven vormen
uit, respectievelijk, een $N(\mu_m, \sigma^2_m)-$ en een $N(\mu_v, \sigma^2_v)-$verdeling.

Geef de standaardschattingen $\hat{\mu}_m, \hat{\sigma}^2_m, \hat{\mu}_v, \hat{\sigma}^2_v$ voor de vier parameters.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
We berekenen $\hat{\mu}_m, \hat{\mu}_v$ als volgt:
\begin{lstlisting}
> mean(mannen)
[1] 182.1276
> mean(vrouwen)
[1] 169.4498
\end{lstlisting}
Dus $\hat{\mu}_m \approx 182$ en $\hat{\mu}_v \approx 169$.

En de standaardafwijking kan ook makkelijik geschat worden:
\begin{lstlisting}
> mean(mannen)
[1] 182.1276
> mean(vrouwen)
[1] 169.4498
\end{lstlisting}
Dus $\hat{\sigma}^2_m \approx 7.2$ en $\hat{\sigma}^2_v \approx 6.5$.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opgave}
Voor de mannen, plot in één figuur een (genormaliseerd) histogram en de dichtheid
van de $N(\mu_m, \sigma^2_m)-$verdeling. Maak de analoge plot voor de vrouwenlengtes. Hoe
plausibel acht u de “fit” van het aangenomen normale model?
\end{opgave}
\begin{oplossing}
We genereren eerst de plotjes
\begin{lstlisting}
> hist(mannen, freq=FALSE, breaks=20)
> curve(dnorm(x, mean=mean(mannen), sd=sd(mannen)), add=TRUE)
> hist(vrouwen, freq=FALSE, breaks=20)
> curve(dnorm(x, mean=mean(vrouwen), sd=sdvrouwen), add=TRUE)
\end{lstlisting}
\center{\includegraphics[scale=0.6]{mannen}}
\center{\includegraphics[scale=0.6]{vrouwen}} \\
Alhoewel beide plots in de buurt van een normaalverdeling komen, hebben ze beide een piek net onder het gemiddelde en een gat er net boven, waarvoor ik geen goede verklaring heb. Het lijkt me dan ook niet logisch dat ze normaal verdeeld zijn, voornamelijk omdat het geen sommen van toevalsvariabelen zijn.
\end{oplossing}
\begin{opgave}
Laat $X_1 \dots X_n$ een rij onafhankelijke stochastische variablen zijn met kansdichtheid $p_\theta$ gegeven door 
\[
p_\theta(x) = \frac{2\theta}{9^\theta}x^{2\theta - 1}, x \in [0, 3]
\]
waarbij $\theta > 0$ een onbekende parameter is.
\end{opgave}
\textbf{a)} Bepaal de momentenschatter voor $\theta$.
\begin{oplossing}
We willen de momentenschatter voor $\theta$ vinden, dus die $\theta$ zodat $\E_\theta[X_1] = \bar{X}$.
Nu 
\[
E_\theta[X_1] = \int_{-\infty}^{\infty} x p_\theta(x) \diff x = \int_0^3\frac{2\theta}{9^\theta}x^{2\theta} \diff x = \bigg[\frac{2\theta}{9^\theta(2\theta + 1)}x ^ {2\theta + 1}\bigg]_{x = 0}^{x = 3} = \frac{6\theta}{2\theta + 1}.
\]
Dus we wilen die $\theta$ zodat $\bar{X} = \frac{6\theta}{2\theta + 1}$. Oplossen voor $\theta$ geeft 
\[
\hat{\theta} = \frac{\bar{X}}{6 - 2\bar{X}}.
\]
\end{oplossing}
\textbf{b)} Bepaal de maximum likelihood estimator voor $\theta$.
\begin{oplossing}
We willen die $\theta$ vinden zodat de kansdichtheid van $(X_1, \dots, X_n)$ maximaal is. De kansdichtheid van de stochastische vector $X := (X_1, \dots, X_n)$ wordt gegeven door het product van de individuele kansdichtheden, want alle $X_i$ zijn onafhankelijk. We definieren
\[
P_\theta(X) = \prod_{i = 1}^n p_\theta(X_i).
\]
Dan is de maximum likelihoodschatter voor $\theta$ precies die $\theta$ zodat $P_\theta(X)$ maximaal is. Maar $P_\theta(X)$is maximaal als en alleen als $\log{(P_\theta(X))}$ maximaal is. Nu
\[
\log(P_\theta(X)) = \sum_{i = 1}^n \log{(p_\theta(X_i))} = \sum_{i = 1}^{n} \bigg[\log(2\theta) - \theta \log(9) + (\theta - \frac{1}{2})\log(X_i^2)\bigg].
\]
Duidelijk geldt $\lim_{\theta \to 0}\log(P_\theta(X)) = -\infty$. Als $X_i = 3$ voor alle $i \in \{1, \dots, n\}$, dan geldt:
\begin{align*}
\lim_{\theta \to \infty} \log(P_\theta(X)) &= \lim_{\theta \to \infty} \sum_{i = 1}^n\bigg[\log(2\theta) - \theta\log(9) + \theta\log(9) - \log(3)\bigg] 
\\ &= \lim_{\theta \to \infty} n\log(2\theta) - n\log(3) = +\infty.
\end{align*}
Dus in dat geval zal de maximum likelihoodschatter niet bestaan, want er is geen maximum. In elk ander geval geldt dat er een $i$ is met $X_i < 3$, en dus $\delta_i := \log(9) - \log(X_i^2) > 0$. Als $\delta = \sum \delta_i$ dan geldt duidelijk $\delta > 0$. Nu geldt:
\[
\lim_{\theta \to \infty}\log{P_\theta(X)} = \lim_{\theta \to \infty} n \log(2\theta) - \theta \delta - n\log(3) = -\infty.
\]
Dus als $P_\theta(X)$ nu precies één punt met $\frac{d}{d\theta}P_\theta(X) = 0$ heeft in $(0, \infty)$ dan zal dit een globaal maximum zijn. En
\[
\frac{d}{d\theta} P_\theta(X) = \frac{n}{\theta} - n\log(9) + 2\sum_{i = 1}^n\log(X_i) = 0.
\] oplossen geeft precies één oplossing, namelijk
\[
\hat{\theta} = \frac{n}{n\log(9) - 2 \sum_{i = 1}^n\log(X_i)}.
\]
Dus $\hat{\theta}$ is de maximum likelihoodschatter voor $\theta$.
\end{oplossing}
\begin{opgave}
Laat $X_1, \dots, X_n$ een rij onafhankelijk stochastche variabelen zijn, geometrisch verdeeld met parameter $\theta \in (0, 1)$. Dat wil zeggen dat
\[
\mathbb{P}_\theta(X_i = k) = (1 - \theta)^{k - 1}\theta, k = 1, 2, 3, \dots
\]
We gaan de parameter $\theta$ Bayesiaans schatten en gebruiken daarvoor als a-priori verdeling een beta verdeling met vast gekozen parameters $\alpha, \beta > 0$. Deze heeft dichtheid
\[
\pi(\theta) = \frac{\theta^{\alpha - 1}(1 - \theta)^{\beta - 1}}{B(\alpha, \beta)}, \theta \in (0, 1),
\]
waarbij $B(\alpha, \beta)$ een normeringsconstante is. De verwachting van deze verdeling is $\frac{\alpha}{\alpha + \beta}$. \end{opgave}
\textbf{a)} Bepaal de a-posteriori verdeling.
\begin{oplossing}
We weten dat $\mathbb{P\theta}(X_1 = x_1, \dots, X_n = x_n)$ het product van de afzonderlijke kansen, want alle $X_i$ zijn onafhankelijk. Dus als $X = (X_1, \dots, X_n)$ en $x = (x_1, \dots, x_n)$ dan geldt dat:
\[
\mathbb{P_\theta}(X = x) = \prod_{i = 1}^n\mathbb{P_\theta}(X_i = x_i) = \prod_{i = 1}^n(1 - \theta)^{x_i - 1}\theta = (1 - \theta)^{\sum (x_i) - n}\theta^n
\]
De a-posteriori verdeling $P_{\bar{\Theta}\mid X = x}(\theta)$ wordt nu gegeven door $C \pi(\theta)\mathbb{P}_\theta(X = x)$, waar C een constante is zodat $\int_{-\infty}^\infty P_{\bar{\Theta}\mid X = x}(\theta) d\theta = 1$.
Dus 
\begin{align*}
P_{\bar{\Theta}\mid X = x}(\theta) &= C_1 \theta^{\alpha - 1}(1 - \theta)^{\beta - 1}(1 - \theta)^{\sum (x_i) - n}\theta^n\\ &= C_1 \theta^{\alpha - 1 + n}(1 - \theta)^{\beta - 1 + \sum(x_i) - n},
\end{align*}
waar $C_1 = \frac{C}{B(\alpha, \beta)}$. Nu zien we dat dit precies een beta-verdeling is met parameters $(\alpha + n, \beta + \sum(x_i) - n)$, op een constante na. Omdat de integraal 1 moet zijn zal deze constante gelijk zijn, en dus is de a-posteriori-verdeling een beta-verdeling met parameters $(\alpha + n, \beta + \sum(x_i) - n)$.
\end{oplossing}
\textbf{b)} Bepaal de Bayes-schatter voor $\theta$. 
\begin{oplossing}
De Bayes-schatter $\hat{\theta}$ is gedefiniëerd als
\[
\hat{\theta} = \E[\bar{\Theta}\mid X = x].
\]
Omdat $(\bar{\Theta}\mid X = x)$ beta verdeeld is met parameters $(\alpha + n, \beta + \sum(x_i) - n)$, volgt dat
\[
\hat{\theta} = \frac{\alpha + n}{\alpha + \beta + \sum(x_i)}.
\]
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opgave}
Laat $X_1, \dots, X_n$ een rij onafhankelijke stochastische variabelen zijn met dichtheid
\[
p_\theta(x) = \frac{\theta}{x^2}, x > \theta,
\]
met $\theta > 0$ een onbekende paramter.
\end{opgave}
\textbf{a)} Bepaal een voldoende en volledige statistiek voor $\theta$.
\begin{oplossing}
Omdat alle $X_i$ onafhankelijk zijn, weten we dat de kansdichtheidsfunctie $P_\theta(X)$ voor $X = (X_1, \dots, X_n)$ wordt gegeven door 
\[
P_\theta(X) = \prod_{i = 1}^n p_\theta(X_i) = \prod_{i = 1}^n \mathds{1}_{(\theta, \infty)}(X_i) \frac{\theta}{X_i^2},
\]
als  $X_i > \theta$ voor alle $i \in \{1, \dots, n\}$ en 0 anders. Merk nu op dat $\prod_{i = 1}^n \mathds{1}_{(\theta, \infty)}(X_i)$ $1$ is als alle $X_i \in (\theta, \infty)$, en $0$ anders. Als dus $X_{(1)} \in (\theta, \infty)$, dan geldt dat alle $X_i \in (\theta, \infty)$. Een logische keus voor $V$ is dan $V(X) = X_{(1)}$
\[
P_\theta(X) = \mathds{1}_{(\theta, \infty)}(V(X)) \theta^n \prod_{i=1}^n \frac{1}{X_i^2}
\]
Dit is duidelijk in de vorm $g_\theta(V(X))h(X)$, dus met behulp van de factorisatiestelling concluderen we dat $V$ volledig is. 

Het bewijs voor de volledigheid van $V$ kost iets meer werk. We bewijzen het direct uit de definitie. Voor dit bewijs hebben we de kansdichtheid $p_{V, \theta}$ van $V(X)$ nodig. Merk hiervoor op dat de cumulatieve verdelingsfunctie $P_{V, \theta}(x)$ van $V(X)$ wordt gegeven door
\begin{align*}
P_{V, \theta}(t) = \P(X_{(1)} \leq t) &= 1 - \P(X_{(1)} \geq t)  = 1 - (\P(X_1 \geq t))^n \\
&= 1 - \bigg(\int_t^\infty \frac{\theta}{x^2} \diff x\bigg)^n = 1 - \bigg(\frac{\theta}{t}\bigg)^n
\end{align*}
voor $t \in \Theta$, en $0$ anders. We vinden dus dat 
\[
p_{V, \theta} (t) = \frac{\diff}{\diff t} P_{V, \theta} = \mathds{1}_\Theta(t) n\bigg(\frac{\theta}{t}\bigg)^{n - 1}\frac{\theta}{t^2}.
\]

Nu kunnen we de volledigheid van $V$ gaan bewijzen. Laat $f$ een functie die voldoet aan $\E_\theta f(V) = 0$ voor allle $\theta \in \Theta$.  Dan weten we dat 
\[
0 = \E_\theta f(V) = \int_{-\infty}^\infty f(v) p_{V, \theta}(v) \diff v = \int_\theta^\infty f(v) n\bigg(\frac{\theta}{v}\bigg)^{n - 1}\frac{\theta}{v^2} \diff v.
\]
Merk op dat we kunnen delen door $n\theta^n$, want dit is niet 0. Door ook de grenzen om te draaien zien we
\[
0 = \int_\infty^\theta f(v) \frac{1}{v^{n - 1}} \frac{1}{v^2} \diff v.
\]
Aangezien dit identiek $0$ is voor $\theta \in \Theta$ zal de partiële afgeleide naar $\theta$, $\frac{f(\theta)}{\theta^{n + 1}}$ ook altijd $0$ zijn. Hieruit zien we direct dat $f \equiv 0$.
Volledigheid van $V$ volgt.
\end{oplossing}
\textbf{b)} Bepaal een UMVZ schatter voor $\theta$.
\begin{oplossing}
Laat $T(V) = \frac{(n - 1)}{n}V$. Dan 
\begin{align*}
\E_\theta(T) &= \int_{-\infty}^\infty T(v) P_{V, \theta}(v)  = \int_\theta^\infty \frac{(n - 1)}{n}v n\bigg(\frac{\theta}{v}\bigg)^{n - 1} \frac{\theta}{v^2}\diff v \\
&= (n - 1)\theta^n\int_\theta^\infty \frac{1}{v^n} \diff v \\
&= (n - 1)\theta^n\bigg[(1 - n)v^{1 - n}\bigg]_{\theta = 0}^{\theta = \infty} \\
&= \theta^n \theta^{1 - n} = \theta.
\end{align*}
Dus $T$ is een zuivere schatter voor $\theta$. Omdat $T$ enkel van $V$ afhangt en $V$ voldoende en volledig is, is $T$ een UMVZ-schatter.
\end{oplossing}
\end{document}
